% -*- coding: utf-8 -*-
% Ada 95 品质和风格
% 版权所有 (C) 2009, 朱群英
% Copyright (C) 2009, Zhu Qun-Ying
%
% 本书的 TeX 代码和由之生成的 ps，pdf，html，等其他格式的文件
% 遵循 GNU通用公共授权第三版或其后的版本。
%
% 本书是基于有益的目的而加以发布，然而不负任何担保责任。
%
% 您应已收到附随于本书的GNU通用公共授权的副本；如果没有，
% 请参考 <http://www.gnu.org/licenses/gpl.html>

\chapter{作者和感谢}
\pagestyle{empty}

协会希望感谢上一版 Ada 83 风格指南中近 100 人的贡献者，包括作者、编辑和卓越
的审核者。本书的贡献者有作者：Ms. Christine Ausnit-Hood, Mr. Kent A. Johnson,
Mr. Roger G. Pettis, Mr. Steven B. Opdahl, 以及以下的卓越审核者、专家审核者和
技术顾问。

\textbf{卓越审核者:} Mr. Bill Beckwith,
\href{http://www.ois.com}{Objective Interface Systems, Inc.};
Dr. Norman H. Cohen, \href{http://www.ibm.comk}{IBM}
TJWatson Research Center; Dr. Robert Dewar,
\href{http://www.nyu.edu}{New York University};
Dr. Charles B. Engle, Jr., Department of Computer Science,
Florida Institute of Technology;
Mr. Jay Ferguson, \href{http://http://www.fas.org/irp/nsa/index.html}{NSA, Department of Defense};
Mr. Ken Garlington, \href{http://www.lmco.com/}{Lockheed Martin},
Fort Worth Company;
Mr. Tim Harrison, \href{http://www.parcplace.com/}{ParcPlace-Digitalk Inc.};
Mr. Ed Seidewitz, \href{http://www.gsfc.nasa.gov/}
{NASA, Goddard Space Flight Center};
Mr. S. Tucker Taft, \href{http://www.intermetrics.com/}{Intermetrics Inc.}

\textbf{专家审核者:} Mr. Brad Balfour, \href{http://www.caci.com/}{CACI};
Dr. Bryce Bardin, Ada Consulting and Training;
Mr. Philip Brashear, \href{http://www.cta.com/}{CTA Inc.}; Dr. Ben Brosgol,
Brosgol Consulting and Training; Dr. Michael B. Feldman,
Department of Electrical Engineering and Computer Science,
\href{http://www.gwu.edu/}{George Washington University};
Mr. Gil Myers, NOSC ;
Mr. Jim Moore, \href{http://www.mitre.org/}{The MITRE Corporation};
Ms. Eileen S. Quann, FASTRAK Training, Inc.;
Mr. Richard Riehle, AdaWorks;
Dr. Tim Teitelbaum, GrammaTech; Dr. Joyce Tokar, Tartan.

\textbf{技术顾问:} Mr. John Barnes, John Barnes Informatics; Mr. Leslie Dupaix,
OO-ALC/TISE, Hill AFB; Mr. Dave Emery, The MITRE Corporation; Mr. Magnus Kempe,
Kempe Software CE; Ms. Judy Kerner, The Aerospace Corporation; Mr. Alexander
Miethe, CCI; LtCol Pat Lawlis, AFIT/ENG, Wright-Patterson AFB.

感谢其他转来评论、准则、和范例的贡献者：Lisa Chan, Bo Sanden, Wesley Groleau,
Terry D. Humphrey, Pascal Leroy, Gilles Demailly, Philippe Kipfer, Tomas
Peterson, Ted Baker, Mike Dingas, Willem Treurniet, T. A. Vo 和 Dave Weller.

\textbf{特别感谢：} 
Ed Seidewitz, Tim Harrison, Bill Beckwith, Ken Garlington, Tucker Taft,
Chuck Engle, 和 Don Reifer, 在百忙中抽出时间参加卓越审核者技术交流会。

陆军研究实验室 (Army Research Lab) 的 Mike Evans 和 Dan Hocking 为卓越审核者
技术交流会提供电子支持。

Philip Brashear 重写了第\ref{c:preformance}章。

Mike Feldman 和 Brian Kallberg 更新了哲学家吃晚餐的问题。

John Barnes 提供了他新书的摘要。

\href{http://www.grammatech.com/}{GrammaTech, Inc.}, 提供了新一版的
Ada-ASSURED 产品. 大部分范例都是用他们提供的工具进行了格式化。

另外 Bobbie Troy 和 Mary Mallonee 提供了技术编辑; Debbie Morgan 和 Lisa Smith
提供了文档处理；Bobbie Troy 进行了校对。
