% -*- coding: utf-8 -*-
% Ada 95 品质和风格
% 版权所有 (C) 2009, 朱群英
% Copyright (C) 2009, Zhu Qun-Ying
%
% 本书的 TeX 代码和由之生成的 ps，pdf，html，等其他格式的文件
% 遵循 GNU通用公共授权第三版或其后的版本。
%
% 本书是基于有益的目的而加以发布，然而不负任何担保责任。
%
% 您应已收到附随于本书的GNU通用公共授权的副本；如果没有，
% 请参考 <http://www.gnu.org/licenses/gpl.html>

\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{文献}
\begin{thebibliography}{widest-label}\label{bib}

\bibitem[ARM 1983]{arm83} 《Reference Manual for the Ada Programming
Language》. Department of Defense, ANSI/MIL-STD-1815A. 1983

\bibitem[ARM 1995]{arm95} 《Ada 95 Reference Manual》,
ISO/8652-1995 Cambridge, Massachusetts: Intermetrics, Inc. 1995

\bibitem[Rational 1995]{rational95} 《Ada 95 Rationale》, Cambridge,
Massachusetts: Intermetrics, Inc. 1995.

\bibitem[Barnes 1989]{barnes89} Barnes, J.G.P.《Programming in Ada》，3d ed.
Reading, Massachusetts: Addison-Wesley. 1989.

\bibitem[Barnes 1996]{barnes96} Barnes, J.G.P.《Programming in Ada 95》,
Reading, Massachusetts: Addison-Wesley. 1996.

\bibitem[Booch 1994]{booch94} Booch, G. 《Object-Oriented Analysis and
Design》, 2d ed. Menlo Park, California: The Benjamin/Cummings Publishing
Company, Inc. 1994.

\bibitem[Cohen 1986]{cohen86} Cohen, N.H.,《Ada as a Second Language》.
 New York, New York: McGraw-Hill Inc. 1986

\bibitem[Cohen 1996]{cohen96} Cohen, N.H.,《Ada as a Second Language》,
2nd edition, New York, New York: McGraw-Hill Inc. 1996.

\bibitem[Hefley, 等人, 1992]{hefley92} Hefley, W., J. Foreman, C. Engle, and
J. Goodenough, 《Ada Adoption Handbook: A Program Manager's Guide》
\url{http://archive.adaic.com/docs/adopt-hbk/95adopt/html/toc.html},
version 2.0. CMU/SEI-92-TR-29. Pittsburgh, Pennsylvania:
Software Engineering Institute. 1992.

\bibitem[Intermetrics 1995]{interm95} 《Changes to Ada-1987 to 1995》,
version 6.0. ISO/IEC 8652:1995(E), 1995.

\bibitem[Taylor 1995]{taylor95} Taylorm, B.
《Ada Compatibility Guide》, version 6.0. United Kingdom:
Transition Technology Limited. 1995.

\bibitem[Jacobson, I.等人 1992]{jacobson92} 《Object-Oriented Software
Engineering》。Reading, Massachusetts: Addison-Wesley. 1992.

\bibitem[软件生产力协会 1992]{spc92} 《Ada Quality and Style: Guidelines
for Professional Programmers》, SPC-91061-CMC, version 02.01.01.
Herndon, Virginia: Software Productivity Consortium. 1992.

\bibitem[软件生产力协会 1993]{spc93} 《ADARTS Guidebook》, SPC-91104-MC,
version 03.00.09. 2 vols. Herndon, Virginia: Software Productivity Consortium.
1993.

\bibitem[Rumbaugh, 等人 1991]{rumbaugh91} Rumbaugh, J., M. Blaha, W. Premerlani, F. Eddy, and W. Lorensen, 《Object-Oriented Modeling and Design》。
Englewood Cliffs, New Jersey: Prentice-Hall. 1991

\bibitem[原理 1995]{rational95} 《Ada 95 Rationale》, Cambridge,
Massachusetts: Intermetrics, Inc. 1995

\end{thebibliography}
